# 习题 2.27

设 $X$ 为赋范空间, $f, g \in X^{\prime}$. 求证: $N(f)=N(g)$ 当且仅当存在非零常数 $\alpha \in \mathbb{K}$, 使得 $f=\alpha g$.

## 解答

> 解答使用 DeepSeek v3.2 Speciale 生成

**证明**  
设 $X$ 为赋范空间，$f,g\in X'$ 是连续线性泛函。

---

**充分性**  
若存在非零常数 $\alpha\in\mathbb{K}$ 使得 $f=\alpha g$，则对任意 $x\in X$ 有 $f(x)=\alpha g(x)$。因此
$$
x\in N(f)\iff f(x)=0\iff \alpha g(x)=0\iff g(x)=0\iff x\in N(g),
$$
故 $N(f)=N(g)$。

---

**必要性**  
假设 $N(f)=N(g)$。分情况讨论。

1. **$f=0$ 的情形**  
   此时 $N(f)=X$，由条件 $N(g)=X$，从而 $g(x)=0$ 对所有 $x\in X$ 成立，即 $g=0$。取任意非零 $\alpha\in\mathbb{K}$，有 $f=0=\alpha\cdot0=\alpha g$。

2. **$g=0$ 的情形**  
   类似可得 $f=0$，取非零 $\alpha$ 即得 $f=\alpha g$。

3. **$f\neq0$ 且 $g\neq0$ 的情形**  
   由于 $g\neq0$，存在 $x_0\in X$ 使得 $g(x_0)\neq0$。令
   $$
   \alpha = \frac{f(x_0)}{g(x_0)}.
   $$
   对任意 $x\in X$，构造
   $$
   y = x - \frac{g(x)}{g(x_0)}\,x_0.
   $$
   则
   $$
   g(y)=g(x)-\frac{g(x)}{g(x_0)}g(x_0)=0,
   $$
   即 $y\in N(g)$。由 $N(g)=N(f)$ 得 $y\in N(f)$，故 $f(y)=0$。于是
   $$
   f(x)-\frac{g(x)}{g(x_0)}f(x_0)=0\quad\Longrightarrow\quad f(x)=\alpha g(x).
   $$
   因此 $f=\alpha g$。若 $\alpha=0$，则 $f=0$，与 $f\neq0$ 矛盾，故 $\alpha\neq0$。

综合上述情形，总有非零常数 $\alpha\in\mathbb{K}$ 使 $f=\alpha g$。∎
