# 习题 5.13

设 $A, B \in B(X)$, 且 $A B=B A$. 求证:
$$
r(A B)=r(B A) \leq r(A) r(B).
$$

## 解答

> 解答使用 DeepSeek v3.2 Speciale 生成

**证明**

首先回忆谱半径的定义：对于 $T \in B(X)$，
$$
r(T) = \sup \{|\lambda| : \lambda \in \sigma(T)\} = \lim_{n\to \infty} \|T^n\|^{1/n}.
$$

---

**1. 证明 $r(AB) = r(BA)$.**

利用谱半径的极限表达式。对任意 $n \in \mathbb{N}$，有
$$
(AB)^{n+1} = A(BA)^n B,
$$
从而
$$
\|(AB)^{n+1}\| \le \|A\|\,\|(BA)^n\|\,\|B\|.
$$
取 $(n+1)$ 次根并令 $n\to \infty$，得到
$$
r(AB) = \lim_{n\to \infty} \|(AB)^{n+1}\|^{1/(n+1)} \le \lim_{n\to \infty} \big(\|A\|\|(BA)^n\|\|B\|\big)^{1/(n+1)} = r(BA),
$$
因为 $\|A\|^{1/(n+1)} \to 1$，$\|B\|^{1/(n+1)} \to 1$. 同理，由 $(BA)^{n+1}=B(AB)^nA$ 可得 $r(BA) \le r(AB)$. 故 $r(AB)=r(BA)$.

---

**2. 证明 $r(AB) \le r(A)r(B)$.**

由于 $AB=BA$，容易用归纳法证明对任意 $n\in \mathbb{N}$ 有 $(AB)^n = A^n B^n$. 事实上，$n=1$ 显然；假设 $(AB)^k = A^k B^k$，则
$$
(AB)^{k+1} = (AB)^k (AB) = A^k B^k A B = A^k (B^k A) B = A^k (A B^k) B = A^{k+1} B^{k+1},
$$
其中用到了 $A$ 与 $B^k$ 可交换（由 $AB=BA$ 可得 $A$ 与 $B$ 的各次幂均交换）. 因此
$$
\|(AB)^n\| = \|A^n B^n\| \le \|A^n\|\,\|B^n\|.
$$
取 $n$ 次根：
$$
\|(AB)^n\|^{1/n} \le \big(\|A^n\|\,\|B^n\|\big)^{1/n} = \|A^n\|^{1/n}\,\|B^n\|^{1/n}.
$$
令 $n\to \infty$，利用谱半径的极限公式即得
$$
r(AB) \le r(A)\, r(B).
$$

---

综上所述，在 $AB=BA$ 的条件下有
$$
r(AB)=r(BA) \le r(A) r(B).
$$
