# 习题 5.14

设 $A \in K(X), \lambda \neq 0$. 求证 :

(1) 任取 $n \geq 1, N\left((\lambda-A)^n\right) \subset N\left((\lambda-A)^{n+1}\right)$;

(2) 存在 $n_0 \geq 1$, 使得 $N\left((\lambda-A)^{n_0}\right)=N\left((\lambda-A)^{n_0+1}\right)$, 且任取 $m \geq 1$, 
$$
N\left((\lambda-A)^{n_0}\right)=N\left((\lambda-A)^{n_0+m}\right).
$$

## 解答

> 解答使用 DeepSeek v3.2 Speciale 生成

(1) 对任意 $n \ge 1$，若 $x \in N((\lambda-A)^n)$，则 $(\lambda-A)^n x = 0$。于是
$$
(\lambda-A)^{n+1}x = (\lambda-A)\big((\lambda-A)^n x\big) = 0,
$$
故 $x \in N((\lambda-A)^{n+1})$。因此 $N((\lambda-A)^n) \subset N((\lambda-A)^{n+1})$。

(2) 记 $T = \lambda - A$。对 $n \ge 1$ 令 $M_n = N(T^n)$。由 (1) 知 $M_n \subset M_{n+1}$，且 $M_n$ 是闭子空间（因 $T^n$ 连续）。假设结论不成立，即对每个 $n \ge 1$ 均有 $M_n \subsetneq M_{n+1}$。则由 Riesz 引理，对每个 $n$ 存在 $x_n \in M_{n+1}$ 使得 $\|x_n\| = 1$ 且 $\operatorname{dist}(x_n, M_n) \ge \frac12$。

现取 $n > m$。注意到：
- $x_n \in M_{n+1}$，故 $T x_n \in M_n$；
- $x_m \in M_{m+1} \subset M_n$（因 $m+1 \le n$），从而 $x_m \in M_n$，且 $T x_m \in M_m \subset M_n$。
因此 $T x_n - T x_m \in M_n$。

由于 $A = \lambda I - T$，有
$$
A x_n - A x_m = (\lambda x_n - T x_n) - (\lambda x_m - T x_m) = \lambda (x_n - x_m) - (T x_n - T x_m).
$$
于是
$$
A x_n - A x_m = \lambda \Big[ x_n - \big( x_m + \frac{1}{\lambda}(T x_n - T x_m) \big) \Big].
$$
记 $w = x_m + \frac{1}{\lambda}(T x_n - T x_m)$。因 $T x_n - T x_m \in M_n$ 且 $\lambda \neq 0$，得 $w \in M_n$。从而
$$
\|A x_n - A x_m\| = |\lambda| \cdot \| x_n - w \| \ge |\lambda| \cdot \operatorname{dist}(x_n, M_n) \ge \frac{|\lambda|}{2}.
$$
故 $\{A x_n\}$ 中任意两项的距离不小于 $\frac{|\lambda|}{2} > 0$，它没有 Cauchy 子列，因而没有收敛子列。但 $A$ 是紧算子，$\{x_n\}$ 有界，$\{A x_n\}$ 必有收敛子列，矛盾。所以存在 $n_0 \ge 1$ 使得 $M_{n_0} = M_{n_0+1}$。

下证对任意 $m \ge 1$ 有 $M_{n_0} = M_{n_0+m}$。由 $M_{n_0} = M_{n_0+1}$ 出发：
取 $x \in M_{n_0+2}$，则 $T^{n_0+2}x = 0$，于是 $T^{n_0+1}(Tx) = 0$，即 $Tx \in M_{n_0+1} = M_{n_0}$。从而 $T^{n_0}(Tx) = T^{n_0+1}x = 0$，故 $x \in M_{n_0+1}$。因此 $M_{n_0+2} \subset M_{n_0+1}$，结合 $M_{n_0+1} \subset M_{n_0+2}$（由 (1)）得 $M_{n_0+1} = M_{n_0+2}$，进而 $M_{n_0} = M_{n_0+2}$。重复此推理可知对任意 $m \ge 1$ 均有 $M_{n_0} = M_{n_0+m}$，即
$$
N((\lambda-A)^{n_0}) = N((\lambda-A)^{n_0+m}).
$$
这就完成了证明。
